教育局長的中文水平

教育局長的中文水平 - 馮睎乾

嫌本地教育複雜，老早把子女送到國際學校的教育局長楊潤雄，前日接受電台訪問，建議大家平日應該多用普通話，又質疑廣東話教中文，長遠來說會否令港人失優勢。節目播出後，大眾群起而攻之，局長即日在社交網站回應，否認自己「質疑」用廣東話教中文，說你「誤會」了。

誤會？他訪問的原話如下，是粵語：「成個世界嘅中文發展呢，係以普通話為主，咁香港一個七百萬人嘅社會，我哋用廣東話學中文，將來會唔會──長遠啦，我講好長遠啦──會唔會有一個分別喺度，令我哋失去優勢呢？呢個要專家去研究。」

楊局長，難道你以為臨尾補句「呢個要專家去研究」，之前所說的就不叫「質疑」？大佬呀你唔好咁黐線啦！又要威，又唔識戴頭盔。這樣否認，不單不能澄清「誤會」，只會暴露自己的無知。「質」的意思是「問」，「疑」字不用我解吧，兩字加起來就是說：心有疑難，向人發問。你現在懷疑廣東話教中文的成效，向專家求教，這不叫「質疑」叫什麼？

楊局長談中文教育，勾起我的好奇：他的中文水平有多高？他前日在Facebook回應的第一句，已是不堪入目的拙劣「中文」：「今早一個電台訪問，又再次引起社會一部分人士就廣東話的討論及對我的誤會。」

他又說：「在日常用語，或日常生活裏面，能夠多些用普通話去表達，或者去學，是否會好一些呢？」我不明白他表達什麼。「去學」，是指學普通話，抑或用普通話學其他東西？至於問「是否會好一些」，簡直無厘頭。你身處的環境需要用普通話，自然用普通話好一些；身處的環境需要用拉丁文，比如你是神父，現在做拉丁文彌撒，自然是用拉丁文好一些。

局長在Facebook寫的文字，也許由管理員代筆，但既用他的名義，相信也代表他；然而堂堂教育局長，幾乎寫不出一句像樣的中文。用普通話學中文是否好一些？我可直接答你：你聰明一點，學中文就會好一些；把垃圾高官都拿去填海，香港的優勢也會大一些。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
體驗旅行人口爆炸 (鄧達智)

下一則
下一則
帶住黃皮膚去旅行 (邁克)